ขยายกศ.คนพิการสู่อุดมศึกษา

วันศุกร์ที่ 28 เมษายน พ.ศ.2543
ขยายกศ.คนพิการสู่อุดมศึกษา

กก.ปฏิรูปการศึกษาเพื่อคนพิการฯ ขยายการศึกษาเพื่อคนพิการและด้อยโอกาส จากการศึกษาขั้นพื้นฐาน 
ต่อเนื่องถึงระดับอุดมศึกษา โดยมอบหมายให้ศูนย์การศึกษาพิเศษ ทำหน้าที่ประสานงาน 
พร้อมกำหนดวิสัยทัศน์ในการจัดการศึกษาสำหรับผู้มีความต้องการพิเศษทั้ง 3 กลุ่ม

นางสาวกัญจนา ศิลปอาชา รัฐมนตรีช่วยว่าการกระทรวงศึกษา- ธิการ (รมช.ศธ.) เปิดเผยภายหลังการประชุมคณะกรรมการปฏิรูปการศึกษาเพื่อคนพิการ 
ผู้ด้อยโอกาส และผู้มีความสามารถพิเศษว่า ที่ประชุมได้ตั้งข้อสังเกตเกี่ยวกับโครงสร้างของหน่วยงาน 
โดยให้ศูนย์การศึกษาพิเศษ ที่มีหน้าที่ดูแลการศึกษาสำหรับคนพิการและผู้ด้อยโอกาส 
ให้ได้สังกัดคณะกรรมการการศึกษาขั้นพื้นฐาน ส่วนการศึกษาสำหรับผู้มีความสามารถพิเศษ 
ให้อยู่ภายใต้องค์กร อิสระนั้น ในขณะนี้การศึกษาทั้งเพื่อคนพิการและผู้ด้อยโอกาสนั้น 
ไม่จำกัดอยู่เฉพาะการศึกษาขั้นพื้นฐานเท่านั้น ยังต้องการการศึกษาที่ต่อเนื่องจนกระทั่งระดับอุดมศึกษา 
จึงเห็นควรว่าให้ศูนย์การศึกษาพิเศษทำหน้าที่ประสานงานในการจัดการศึกษาในทุกระดับ 
ตั้งแต่การศึกษาขั้นพื้นฐานไป จนกระทั่งการศึกษาในระดับอุดมศึกษาด้วย

ทั้งนี้ ที่ประชุมยังได้มีการ กำหนดวิสัยทัศน์ในการจัดการศึกษาสำหรับผู้มีความต้องการพิเศษทั้ง 
3 กลุ่ม ในภาพรวมของประเทศ โดยให้การจัดการศึกษาเพื่อคนพิการเน้นให้สามารถพึ่งพาตนเองได้ 
และเชื่อว่าการให้การศึกษาตั้งแต่แรกเริ่มจะมีส่วนช่วยให้อัตราผู้พิการและผู้ด้อยโอกาสมีแนวโน้มลดลงได้ 
และการศึกษาจะช่วยเฟ้นหาความสามารถพิเศษของผู้พิการและผู้ด้อยโอกาส จะเป็นการเพิ่มโอกาส 
และจะต้อง มีการประชาสัมพันธ์ให้ครอบครัว ชุมชน สังคม มีความเข้าใจ และยอมรับเพื่อเป็นการกระตุ้นให้มีส่วนช่วยกันสนับสนุนการจัดการศึกษาให้กับเด็กทั้ง 
3 กลุ่ม

รมช.ศธ. กล่าวต่อว่า ที่ประชุมยังได้มีการกำหนดแนวทางในการจัดการศึกษาเพื่อคนพิการในช่วงแผนพัฒนาการศึกษาระยะที่ 
9 (พ.ศ. 2545-2549) ดังนี้ 1.จะขยายการบริหารการจัดการศึกษาเพื่อคนพิการทุกคนได้เรียน 
2.จัดตั้งศูนย์การศึกษาพิเศษแห่งชาติ โดยมีศูนย์การศึกษาพิเศษเขตพื้นที่การศึกษาเป็นเครือข่าย3.จัดระบบการจัดสรรงบประมาณโดยเน้นการกระจายอำนาจไปให้สถานศึกษาและการสมทบงบประมาณจากท้องถิ่น 


4. จะมีการกำหนดปฏิญญา การศึกษาเพื่อคนพิการ เพื่อแสดงปรัชญาและเจตนารมณ์ของรัฐในการจัดการศึกษาเพื่อคนพิการด้วย 
5.จะขอความร่วมมือองค์กรคนพิการที่เป็นองค์กรพัฒนาเอกชน (เอ็นจีโอ) เป็นผู้ตรวจสอบการทำงานของ 
ศธ.ในการจัดการศึกษาเพื่อคนพิการ 

Krungthep Turakij Newspaper
